# 草稿：既存の医療倫理



## 書くこと

アークナイツの世界に存在する医療倫理を紹介する．紹介するのは3つ．

　→紙幅の関係上2つに減らす．ヴィクトリア大学の分を割愛．

* ヒポクラテスの誓い

* ライン生命医科学研究所が制定する医療倫理

  →元ネタはドイツのマックス・プランク研究所とする

* ヴィクトリア大学の医学部が制定する倫理規範

  →元ネタはオクスフォード大学の医学部？

### ロジック

論文においては本題という意味では本論の始まりとなる（導入部はあくまで問題提起，論文の位置づけ及び後続の議論を紹介するのみであるから）．先行事例として~~3つ~~2つの規範を紹介する．

* 【全体的な話】医療従事者が暗黙的に従っている規範としての「ヒポクラテスの誓い」

  ヒポクラテスの誓いは全医療従事者が規範として認識している．

  ​	医学部を卒業するときにこの誓いを宣誓する儀式が行われている．

### ヒポクラテスの誓い

> 医の神アポロン、アスクレーピオス、ヒギエイア、パナケイア、及び全ての神々よ。私自身の能力と判断に従って、この誓約を守ることを誓う。
>
> - この医術を教えてくれた師を実の親のように敬い、自らの財産を分け与えて、必要ある時には助ける。
> - 師の子孫を自身の兄弟のように見て、彼らが学ばんとすれば報酬なしにこの術を教える。
> - 著作や講義その他あらゆる方法で、医術の知識を師や自らの息子、また、医の規則に則って誓約で結ばれている弟子達に分かち与え、それ以外の誰にも与えない。
> - 自身の能力と判断に従って、患者に利すると思う治療法を選択し、害と知る治療法を決して選択しない。
> - 依頼されても人を殺す薬を与えない。
> - 同様に婦人を流産させる道具を与えない。
> - 生涯を純粋と神聖を貫き、医術を行う。
> - どんな家を訪れる時もそこの自由人と奴隷の相違を問わず、不正を犯すことなく、医術を行う。
> - 医に関するか否かに関わらず、他人の生活についての秘密を遵守する。
>
> この誓いを守り続ける限り、私は人生と医術とを享受し、全ての人から尊敬されるであろう！
>
> しかし、万が一、この誓いを破る時、私はその反対の運命を賜るだろう。

* 【個別例1】民間の医科学研究機関として名高いライン生命が制定する規範を紹介

  ライン生命医科学研究所は民間の医学研究機関として世界をリードしている．

  	* 研究成果
  	* 研究様式

  他のいくつかの機関はライン生命医科学研究の研究様式を模倣している．

  また，専門のチームが定期的に見直しをしている．（その中に倫理学者も招聘される．）

  ライン生命医科学研究所における医療倫理を紹介

* ~~【個別例2】公的医療研究機関として名高いヴィクトリア大学医学部が制定する倫理規範を紹介~~

個別例1・2より，ロドスアイランド製薬会社にも独自の倫理規範を策定することを求める．（ただしサイレンスらが行ったイフリータへの人体実験については筆者は知らないものとする）．

## 草稿

　医療従事者の全員が暗黙裡に従っている規範としてヒポクラテスの誓いがある．その内容は医者がアポロンを始めとする神々に「医療教育」や「患者への適切な治療」などに関する宣誓となっている．全世界の大学では卒業式に卒業生する医学部生がこれを読み上げる習慣となっている．しかし，ヒポクラテスの誓いは医療従事者が従う習慣として受け入れられているものの，その誓いを破る者に対する実行力を有しているものではない．それでも，医療従事者が従うべき規範として歴史上最初に制定された規範であり，良き医療従事者となるための要件としてこの規範を要請している機関は少なくない(出典)．

　また，独自に医療倫理の規範を制定している医療科学機関もある（要出典）．民間の医療科学研究機関として名高いライン生命が策定する医療倫理の規範を紹介する．

　ライン生命は世界をリードする民間の医療研究機関である．鉱石病の研究成果としては毎年進歩的な成果を上げている(要出典)．そのため，ライン生命は世界的に影響力を有する研究機関であり，そのスタイルや行動規範は他の医療研究機関の模範となっている(要出典)．また，ライン生命はその規範を定期的に専門のチームによって見直し・改定を行っている．そのチームには倫理学を専門とする研究者も含まれているため，ライン生命が策定する規範は普遍性の高いものであると推測される．

　以下にライン生命が掲げる倫理規範の要点を紹介する．この規範は抽象的な文言で記載されているが，それはライン生命医科学研究に在籍する様々な分野の研究者への普遍性を考慮した結果となっている（*1 元ライン生命の研究者であるサイレンス氏から医療分野に適用した倫理規範の文書は非公開であるという助言を受けた．）．要点は「一般原理」，「リスク管理」，「意思決定」の3カテゴリーに分類できる．一般原理は「研究者は人間や環境への被害を抑える，あるいは最小限に留めること」である．リスク管理は「研究者はリスクが予測される研究に関して事前に人間の自由や生活や福祉，そして環境への影響を見積もり，そのリスクを最小化できるようにコントロールすること」である．「意思決定」は「科学者の判断が最終的な判断となり得るため，科学者は自身の判断が潜在的に有するリスクを鑑みた上で責任を持って意思決定を行うこと」である．

　この規範における「人間」は感染者・非感染者を包括していると推測される．また，各要点において考慮される範囲は研究そのものにおける行動のみならず，研究の成果が及ぼす影響をも含まれていることが明記されている．最先端で高度な研究成果のみならず，このような規範を策定していることが，ライン生命が世界をリードする研究機関として着目され，他の機関が規範とするところになっている所以だと推測される．

　弊社もライン生命が掲げるような倫理規範を策定することで，民間医療機関として信頼されるポジションを得ることで会社としての発展につながるだろう．しかし，現状としてはこのような規範が策定されておらず，毎年いくつかの実験に伴う被験者の被害報告が挙げられている（出典）．もしこのような被害報告が対外的に漏洩された場合，弊社への社会的信用度は失墜の途を辿ることになるだろう．弊社にも医療倫理の規範を策定する必要性を示すためにも，代表的な例を以下の節で述べる．